

\chapter{Hojas de Características}
En este anexo se adjuntan las hojas de características de todos los sensores y actuadores empleados en el montaje hardware del proyecto.



\vfill
\pagebreak

%\iffalse

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=1.1\textwidth]{figuras/datasheet/dht22/1.png}
	\label{fig:dsdht1}
\end{figure}


\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=1.1\textwidth]{figuras/datasheet/dht22/2.png}
	\label{fig:dsdht2}
\end{figure}


\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=1.1\textwidth]{figuras/datasheet/dht22/3.png}
	\label{fig:dsdht3}
\end{figure}

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=1.1\textwidth]{figuras/datasheet/dht22/4.png}
	\label{fig:dsdht4}
\end{figure}

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=1.1\textwidth]{figuras/datasheet/dht22/5.png}
	\label{fig:dsdht5}
\end{figure}


\vfill
\pagebreak


\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=1.1\textwidth]{figuras/datasheet/pir/1.png}
	\label{fig:dspir1}
\end{figure}

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=1.1\textwidth]{figuras/datasheet/pir/2.png}
	\label{fig:dspir2}
\end{figure}

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=1.1\textwidth]{figuras/datasheet/pir/3.png}
	\label{fig:dspir3}
\end{figure}

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=1.1\textwidth]{figuras/datasheet/pir/4.png}
	\label{fig:dspir4}
\end{figure}

\vfill
\pagebreak


\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/datasheet/mq2/1.png}
	\label{fig:dsmq2}
\end{figure}

\vfill
\pagebreak

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=1.1\textwidth]{figuras/datasheet/agua/1.png}
	\label{fig:dsagua1}
\end{figure}

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=1.1\textwidth]{figuras/datasheet/agua/2.png}
	\label{fig:dsagua2}
\end{figure}

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=1.1\textwidth]{figuras/datasheet/agua/3.png}
	\label{fig:dsagua3}
\end{figure}

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=1.1\textwidth]{figuras/datasheet/agua/4.png}
	\label{fig:dsagua4}
\end{figure}

\vfill
\pagebreak


\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=1.1\textwidth]{figuras/datasheet/zumbador/1.png}
	\label{fig:dszumbador}
\end{figure}

%\fi

\chapter{Manuales de Instalación y Configuración}

\section{Instalación de Raspbian}

Para empezar a usar la placa Raspberry Pi 3, es necesario instalar el sistema operativo \textit{Raspbian} que permitirá al usuario interactuar con el dispositivo. A continuación se describirán los pasos necesarios:

\begin{enumerate}
	
	
\item Descargar el archivo .iso de imagen Raspbian desde la página oficial de Raspberry Pi:
\\

\url{https://www.raspberrypi.org/downloads/raspberry-pi-desktop/}
\\

\item Descargar e instalar el programa \textit{balenaEtcher}, para montar el archivo de imagen de Raspbian en la tarjeta microSD. Aunque la capacidad recomendada para la tarjeta microSD es 8 GB, conviene emplear una de mayor capacidad (16 o 32 GB) para albergar posteriormente las actualizaciones y librerías necesarias en el proyecto. 
\\

\url{https://www.balena.io/etcher/}
\\

\item Introducir la tarjeta microSD en el adaptador SD e insertarlo en la ranura habilitada en el ordenador o portátil.
\\

\item Ejecutar el programa \textit{balenaEtcher}, y pulsar el botón ''Select Image'' para seleccionar la imagen ISO de Raspbian.

\vfill
\pagebreak

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.62\textwidth]{figuras/anexo/instalacion/raspbian/selectimageniso.png}
	\label{fig:selectimageniso}
	\caption{Pulsar botón ''Select Image''}
\end{figure}

\item Navegar hasta la ruta donde se ubica el archivo, seleccionarlo y pulsar el botón ''Abrir''.


\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.62\textwidth]{figuras/anexo/instalacion/raspbian/imageniso.png}
	\caption{Seleccionar imagen ISO de Raspbian}
	\label{fig:imageniso}
\end{figure}


\item Pulsar el botón ''Select Drive'' para seleccionar la unidad SD.

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.62\textwidth]{figuras/anexo/instalacion/raspbian/selectdrive.png}
	\caption{Pulsar botón ''Select Drive''}
	\label{fig:selectdrive}
\end{figure}

\vfill
\pagebreak

\item Selecciona la unidad asociada a la tarjeta microSD y pulsar el botón ''Continue''.

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.62\textwidth]{figuras/anexo/instalacion/raspbian/drive.png}
	\label{fig:drive}
	\caption{Seleccionar unidad de la tarjeta}
\end{figure}

\item Pulsar el botón ''Flash!'' para montar la imagen sobre la tarjeta microSD.

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.62\textwidth]{figuras/anexo/instalacion/raspbian/selectflash.png}
	\label{fig:selectflash}
	\caption{Pulsar botón ''Flash!''}
\end{figure}

\item Tras completarse el montaje, insertar la tarjeta microSD en la placa Raspberry Pi 3.

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.62\textwidth]{figuras/anexo/instalacion/raspbian/montando.png}
	\label{fig:montando}
	\caption{Montaje de imagen en curso}
\end{figure}

\end{enumerate}

\section{Instalación Programa Gateway}
\label{chap:programagateway}

Antes de poder ejecutar el programa Gateway en Raspberry Pi, es necesaria la instalación de algunas librerías adicionales.

\begin{enumerate}

\item \textbf{Interpretador de Python 3} en su versión 3.6.5, para ello ejecutar los siguientes comandos en la terminal de Raspbian:
\\

\noindent -Actualizar el SO e instalar las librerías de construcción

\begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ sudo apt-get update
$ sudo apt-get install build-essential tk-dev libncurses5-dev libncursesw5-dev libreadline6-dev libdb5.3-dev libgdbm-dev libsqlite3-dev libssl-dev libbz2-dev libexpat1-dev liblzma-dev zlib1g-dev
\end{lstlisting}


\noindent -Descargar e instalar Python 3.6.5

\begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ wget https://www.python.org/ftp/python/3.6.5/Python-3.6.5.tar.xz
$ tar xf Python-3.6.5.tar.xz
$ cd Python-3.6.5
$ ./configure
$ make
$ sudo make altinstall
\end{lstlisting}

\item \textbf{Librería pySerial} para establecer la comunicación por puerto USB con Arduino. Insertar en la terminal de comandos:

\begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ python -m pip install pyserial
\end{lstlisting}

\item \textbf{Librería Request} para establecer la comunicación de red como cliente REST con el servidor API REST. Insertar en la terminal de comandos:

\begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ pip install requests
\end{lstlisting}

\item \textbf{Ejecutar Programa Gateway} una vez conectado Arduino a Raspberry Pi 3, abrir el terminal y navegar hasta la carpeta del programa. Para ejecutarlo simplemente introducir el siguiente comando:

\begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ python gateway.py
\end{lstlisting}


\end{enumerate}

\vfill
\pagebreak

\section{Instalación y Configuración Servidor UV4L}

El montaje del servidor UV4L en Raspberry Pi 3, está compuesto por cuatro pasos principales: la instalación del los drivers UV4L, instalación del servidor streaming, la creación de un certificado SSL y configuración del servidor.



\begin{enumerate}

\item \textbf{Instalación de los drivers UV4L}

\noindent -Ejecutar la siguiente sentencia en la terminal de comandos de Raspberry Pi:

\begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ curl http://www.linux-projects.org/listing/uv4l_repo/lpkey.asc | sudo apt-key add -
\end{lstlisting}

\noindent -Añadir la siguiente línea al final del archivo \textit{sources.list}, ubicado en la ruta /etc/apt/sources.list

\begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
deb http://www.linux-projects.org/listing/uv4l_repo/raspbian/stretch stretch main
\end{lstlisting}

\noindent -Finalmente actualizaremos el SO y en el mismo proceso se instalarán los paquetes indicados en \textit{sources.list}


\begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ sudo apt-get update
$ sudo apt-get install uv4l uv4l-raspicam
\end{lstlisting}

\noindent -Para que los drivers se carguen en cada arranque de Raspberry Pi 3. Adicionalmente habilitar los comandos de arranque, reinicio y parada del driver.

\begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ sudo apt-get install uv4l-raspicam-extras
\end{lstlisting}

\noindent -Comandos de arranque, reinicio y parada manual

\begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ sudo service uv4l_raspicam start
$ sudo service uv4l_raspicam restart
$ sudo service uv4l_raspicam stop
\end{lstlisting}



\item \textbf{Instalación del Servidor Streaming}
\\

\noindent -La instalación por defecto de los drivers UV4L no incluye ningún paquete extra, por lo que es necesario instalar de manera específica el servidor streaming, la aplicación UI web y la extensión WebRTC.

\begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ sudo apt-get install uv4l-server uv4l-uvc uv4l-xscreen uv4l-mjpegstream uv4l-dummy uv4l-raspidisp
\end{lstlisting}

\noindent -Instalación de la extensión WebRTC para el Servidor Streaming. 

\begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ sudo apt-get install uv4l-webrtc
\end{lstlisting}

\item \textbf{Certificado SSL}
\\

Para poder encriptar la información intercambiada entre los clientes móviles y el servidor streaming, es necesario el uso de un certificado SSL. Constituye un paso fundamental antes de configurar el servidor con un protocolo seguro de aplicación HTTPS.
\\


\noindent -Instalación del paquete software OpenSSL 

\begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ sudo apt-get install openssl
\end{lstlisting}

\noindent -Crear una llave privada que permitirá al servidor generar el certificado. Para seguir los estándares de seguridad, el tamaño de encriptación de la llave debe ser al menos de 2048 bits.

\begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ openssl genrsa -out server.key 2048
\end{lstlisting}

\noindent -Crear un CSR (Certificate Signing Request), es decir, el código que genera el servidor para aportar al cliente solicitante información del dominio (empresa, información de contacto, localización, etc). Para ello, en primer lugar insertar la siguiente instrucción en la terminal de comandos:

\begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ openssl req -new -key server.key -out server.csr
\end{lstlisting}

\noindent -Finalizar la creación del CSR rellenando los campos referentes a:

\begin{itemize}
\item Código de país: \textit{ES}
\item Provincia: \textit{MADRID}
\item Localidad/ciudad: \textit{MADRID}
\item Nombre de organización: \textit{UPM}
\item Nombre del dominio: \textit{SIDOCS}
\item Email: \textit{c.colmenar@alumnos.upm.es}
\end{itemize}

\noindent -Generar el certificado SSL. Para este ejemplo se han indicado 365 días de caducidad, pero pueden configurarse periodos distintos.

\begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ openssl x509 -req -days 365 -in server.csr -signkey server.key -out server.crt
\end{lstlisting}

\item \textbf{Configuración del Servidor Streaming}

El modo más rápido y sencillo de modificar los parámetros de ajuste del servidor, es desde el propio archivo de configuración. 


\noindent -Abrir el explorador de carpetas con permisos de administrador:

\begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ sudo nautilus
\end{lstlisting}

\noindent -Navegar hasta la ruta /etc/uv4l.
\\

\noindent -Mover los archivos generados en el certificado SSL a la ubicación /etc/uv4l:

\begin{itemize}
	\item server.cert
	\item server.csr
	\item server.key
\end{itemize}


\noindent -Abrir el archivo \textit{uv4l-raspicam.conf} y modificar los siguientes parámetros:

\begin{lstlisting}[language=inform,numbers=none]
###Raspicam driver options
encoding = h264
width = 640
height = 480
framerate = 5

###Streaming server options:
#Puerto de acceso
server-option = --port=8080

#Habilitamos la encriptacion de passwords
server-option = --md5-passwords=yes

#Password para rol 'usuario' encriptado en MD5
server-option = --user-password=5eaa7d405a3c47e377b878079284b9f0
#Password para rol 'admin' encriptado en MD5
server-option = --admin-password=eb52fc9a4b3a81a2000a9e774d5aa515

### HTTPS options:
#Habilitamos el certificado SSL
server-option = --use-ssl=yes
#Indicamos la ubicacion del archivo server.key
server-option = --ssl-private-key-file=/etc/uv4l/server.key
#Indicamos la ubicacion del archivo server.crt
server-option = --ssl-certificate-file=/etc/uv4l/server.crt

### Fine-tuning options:
#Fijamos en 10 el numero maximo de clientes concurrentes
server-option = --max-streams=10
server-option = --max-threads=20
server-option = --thread-idle-time=5
\end{lstlisting}

\noindent -Guardar los cambios realizados y reiniciar el servidor UV4L mediante el siguiente comando de terminal:

\begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ sudo service uv4l_raspicam restart
\end{lstlisting}

\noindent -Para poder acceder al streaming de forma externa a la red, es necesario configurar el router de la vivienda para redirigir las peticiones entrantes/salientes de Raspberry Pi a la IP pública de la red junto con un puerto libre. 

Dado que la mayoría de routers del mercado disponen de un sistema de configuración similar, a continuación se exponen los valores y parámetros fijados en mi red doméstica:
\vfill
\pagebreak

\begin{itemize}
	\item Servicio: TCP
	\item LAN IP: 192.168.0.XXX (IP local asignada a Raspberry Pi))
	\item Tipo: Puerto
	\item Puerto público: 9000 (Puerto de acceso público, sin asignación local en la red doméstica)
	\item Puerto LAN: 8080 (Puerto de acceso local fijado en la configuración UV4L)
\end{itemize}

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figuras/anexo/instalacion/uv4l/routerconfiguracion.png}
	\label{fig:routerconfiguracion}
	\caption{Configuración de redirección de puertos en el router}
\end{figure}

\end{enumerate}

\vfill
\pagebreak

\section{Instalación Servidor Django Rest Framework}

En este apartado se indican los pasos necesarios para descargar el proyecto API REST y configurar el servidor en la plataforma PythonAnywhere. 

\begin{enumerate}
	
\item \textbf{Crear una cuenta gratuita en PythonAnywhere}

Abrir desde el navegador web la página de registro ''\url{https://www.pythonanywhere.com/registration/register/beginner/}'' y crear una cuenta gratuita.


\item \textbf{Crear una aplicación vacía}

-En el menú ''Web'' añadir una nueva aplicación pulsando el botón ''Add a new web app''.
\\

-Seleccionar una configuración manual y una versión de Python 3.6.

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=1.05\textwidth]{figuras/anexo/instalacion/drf/nuevaapp.png}
	\label{fig:nuevaapp3}
	\caption{Configuración manual y versión Python}
\end{figure}


\item \textbf{Instalar el Entorno Virtual, Git y librerías de desarrollo DRF}

En el menú ''Consoles'' abrir un terminal Bash, e introducir los siguientes comandos:

-Crear un entorno virtual, de nombre \textit{sidocs} y activarlo
\begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ virtualenv -p /usr/bin/python3.6 sidocs
$ source /home/usuarioPythonAnywhere/sidocs/bin/activate
\end{lstlisting}

-Instalar las librerías Django, Django Rest Framework, JWT, FCM y Swagger
\begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ pip install django==2.0.5
$ pip install djangorestframework
$ pip install djangorestframework-jwt
$ pip install fcm-django
$ pip install django-rest-swagger
\end{lstlisting}

-Instalar cliente MySQL
\begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ pip install mysqlclient
\end{lstlisting}

-Instalar Git	
\begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ apt-get install git
\end{lstlisting}

\item \textbf{Clonar el proyecto \textbf{RESTAPI} de BitBucket}

\begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ git clone https://CarlosColmenar@bitbucket.org/tfgccm/restapi.git
\end{lstlisting}

\item \textbf{Crear una base de datos}

-Navegar hasta el menú ''Databases'', especificar la contraseña para la base de datos.

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figuras/anexo/instalacion/drf/bbdd2.png}
	\label{fig:bbdd2}
	\caption{Creación de BBDD}
\end{figure}

-Crear una nueva base de datos con el nombre \textbf{sidocsbbdd}.

\item \textbf{Indicar la ruta del proyecto y Entorno Virtual empleado}

-En el menú ''Web'', especificar la ruta del proyecto en el parámetro ''Source code:'', por ejemplo ''/home/usuarioPythonAnywhere/restapi''
\\

-En el menú ''Web'', indicar la ruta al entorno virtual creado para el servidor, por ejemplo ''/home/usuarioPythonAnywhere/sidocs''

\item \textbf{Modificar el archivo WSGI}

El archivo WSGI, propio de los servidores basados en Python, define cómo el servidor se comunicará con las aplicaciones web alojadas en él, y cómo dichas aplicaciones se acoplan para procesar cada petición. Por defecto este archivo necesita ser construido ad hoc para cada servidor en función de sus características.

En el menú ''Web'', abrir el archivo WSGI y sustituir su contenido por:

\begin{lstlisting}[language=Python,numbers=none]
# This file contains the WSGI configuration required to serve up your
# web application at http://ccmanzanero.pythonanywhere.com/
# It works by setting the variable 'application' to a WSGI handler of some
# description.
#
# The below has been auto-generated for your Django project

import os
import sys

# add your project directory to the sys.path
project_home = u'/home/usuarioPythonAnywhere/restapi'
if project_home not in sys.path:
sys.path.insert(0, project_home)

# set environment variable to tell django where your settings.py is
os.environ['DJANGO_SETTINGS_MODULE'] = 'restapi.settings'


# serve django via WSGI
from django.core.wsgi import get_wsgi_application
application = get_wsgi_application()
\end{lstlisting}



\item \textbf{Habilitar la redirección HTTPS}

Por defecto PythonAnywhere aceptará las peticiones por HTTP, de manera que la redirección hacia el protocolo seguro HTTPS debe realizarse de manera manual. En el menú ''Web'', dirigirse al apartado de seguridad y pulsar el botón ''Force HTTPS:''



\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/anexo/instalacion/drf/seguridad.png}
	\label{fig:seguridad}
	\caption{Habilitar redirección HTTPS}
\end{figure}


\item \textbf{Modificar configuración en settings.py}

-Abrir el archivo \textit{setting.py} ubicado en la ruta /home/ccmanzanero2/restapi/restapi/, y modificar el listado de sitios permitidos y la conexión a la base de datos: 
\\

SITIOS PERMITIDOS(ALLOWED\_HOSTS):

\begin{itemize}
	\item \textit{u'usuarioPythonAnywhere.pythonanywhere.com'}: cambiar ''usuarioPythonAnywhere'', por el nombre de usuario.
	\item \textit{'www.usuarioPythonAnywhere.pythonanywhere.com'}: cambiar ''usuarioPythonAnywhere'', por el nombre de usuario.
\end{itemize}

\vfill
\pagebreak

CONEXIÓN DE BASE DE DATOS (DATABASES):
\begin{itemize}
	\item \textit{NAME}: antes del símbolo \$ indicar el nombre de usuario .
	\item \textit{USER}: el nombre de usuario.
	\item \textit{PASSWORD}: la contraseña de la base de datos.
	\item \textit{HOST}: indicar el valor ''Database host addresss:'' disponible en el menú ''Databases''
\end{itemize}


\begin{lstlisting}[language=Python, showspaces=false, showstringspaces=false,]

ALLOWED_HOSTS = [u'usuarioPythonAnywhere.pythonanywhere.com', 'www.usuarioPythonAnywhere.pythonanywhere.com', 'localhost',]

DATABASES = {
	'default': {
		'ENGINE': 'django.db.backends.mysql',
		'NAME': 'usuarioPythonAnywhere$sidocsbbdd',
		'USER': 'usuarioPythonAnywhere',
		'PASSWORD': 'passwordPythonAnywhere',
		'HOST': 'usuarioPythonAnywhere.mysql.pythonanywhere-services.com',
		'PORT': '',
	
		'OPTIONS': {
		'init_command': "SET sql_mode='STRICT_TRANS_TABLES'",
		}
	}
}

\end{lstlisting}

-Guardar los cambios y pulsar el botón ''Reload'' para recargar el servidor. 

\item \textbf{Migrar el modelo de datos a la BBDD}

En el terminal Bash, insertar las siguientes instrucciones:
\begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ cd restapi/
$ python manage.py makemigrations
$ python manage.py migrate
\end{lstlisting}

-Una vez finalizado el proceso de migración, refrescar el servidor.


\item \textbf{Inserción de datos maestros en BBDD}

Antes de comenzar a usar el servidor, es necesario insertar en la BBDD los datos maestros y grupos de usuario del sistema. Para ello, acceder desde el panel de control de PythonAnywhere al terminal de MySQL y ejecutar el siguiente script:

\begin{lstlisting}[language=SQL,numbers=none, showspaces=false, showstringspaces=false,]

--Conexion a la BBDD Sidocs. Sustituir "usr" por su nombre de usuario.  
USE usr$sidocsbbdd;

--Tipo Sensor
INSERT INTO restapp_tiposensor (id, nombre, descripcion) VALUES (1, 'T', 'Obtencion de temperatura');
INSERT INTO restapp_tiposensor (id, nombre, descripcion) VALUES (2, 'H', 'Obtencion de humedad relativa');
INSERT INTO restapp_tiposensor (id, nombre, descripcion) VALUES (3, 'A', 'Deteccion de inundacion');
INSERT INTO restapp_tiposensor (id, nombre, descripcion) VALUES (4, 'G', 'Deteccion de gas/humo');
INSERT INTO restapp_tiposensor (id ,nombre, descripcion) VALUES (5, 'P', 'Deteccion de movimiento');

--Unidades
INSERT INTO restapp_unidades (id, nombre, simbolo, tipo_id) VALUES (1, 'Grados Celsius', 'C', 1);
INSERT INTO restapp_unidades (id, nombre, simbolo, tipo_id) VALUES (2, 'Grados Fahrenheit', 'F', 1);
INSERT INTO restapp_unidades (id, nombre, simbolo, tipo_id) VALUES (3, 'Grados Celsius', 'K', 1);
INSERT INTO restapp_unidades (id, nombre, simbolo, tipo_id) VALUES (4, 'Tanto por ciento', '%', 2);

--Tipo de Modo de Funcionamiento
INSERT INTO restapp_tipomodo (id, modo, descripcion) VALUES (1,'Completo', 'Todas las alarmas activadas');
INSERT INTO restapp_tipomodo (id, modo, descripcion) VALUES (2,'En Casa', 'El sensor PIR no emite alarmas');
INSERT INTO restapp_tipomodo (id, modo, descripcion) VALUES (3,'Desactivado', 'Todas las alarmas desactivadas');

--Nuevo Modo de Funcionamiento 
INSERT INTO restapp_modofuncionamiento (id, modo_id) VALUES (1,1);

--Mensajes: Email y Notificaciones push
INSERT INTO restapp_mensajes (id, descripcion) VALUES (1,'Alarma por presencia de gas/humo');
INSERT INTO restapp_mensajes (id, descripcion) VALUES (2,'Alarma por fuga de agua');
INSERT INTO restapp_mensajes (id, descripcion) VALUES (3,'Alarma por presencia de intruso');
INSERT INTO restapp_mensajes (id, descripcion) VALUES (4,'Se ha detectado una concentracion de gas/humo anoimala en el hogar.');
INSERT INTO restapp_mensajes (id, descripcion) VALUES (5,'Se ha detectado una fuga de agua en el hogar.');
INSERT INTO restapp_mensajes (id, descripcion) VALUES (6,'Se ha detectado un intruso en el hogar. Acceda a la aplicacion movil SIDOCS para comprobar la camara de vigilancia.');

--Grupos de usuario
INSERT INTO auth_group (id, name) VALUES (1, 'clienteRP')
INSERT INTO auth_group (id, name) VALUES (2, 'clienteAndroid')
\end{lstlisting}


\item \textbf{Clonar script de mantenimiento de BBDD de Bitbucket}

En el menú ''Consoles'' abrir un terminal Bash, e introducir el siguiente comando:
\begin{lstlisting}[language=bash,numbers=none]
$ git clone https://CarlosColmenar@bitbucket.org/snippets/tfgccm/EeaL8y/mantenimiento-de-bbdd.git
\end{lstlisting}


\item \textbf{Configurar mantenimiento de BBDD}

Con las tareas programables de PythonAnywhere, pueden limpiarse las tablas de Temperatura y Humedad para que su número de registros no crezca de manera descontrolada. La tarea ejecutará diariamente el script descargado, eliminando los registros de estas dos tablas anteriores a dos días desde su ejecución.

-Abrir el script \textit{mantenimiento.py} y modificar la cadena de conexión a la BBDD:

\begin{itemize}
	\item \textit{user}: el nombre de usuario.
	\item \textit{password}: la contraseña de la base de datos.
	\item \textit{host}: indicar el valor ''Database host addresss:'' disponible en el menú ''Databases''
	\item \textit{database}: antes del símbolo \$ indicar el nombre de usuario .
\end{itemize}

-Navegar hasta el menú ''Task'' y en la sección ''Scheduled task'' crear una tarea con los siguientes datos:

\begin{itemize}
	\item \textit Frecuencia y hora de ejecución, por ejemplo ''\textbf{Daily} at \textbf{12:00}''.
	\item \textit Ruta del script descargado, por ejemplo ''/home/usuarioPythonAnywhere/scripts/mantenimiento.py''.
	\item \textit Pulsar el botón ''Create'' para completar la creación de la tarea.
\end{itemize}

A continuación se muestra el script de mantenimiento usado en el proceso:

\begin{lstlisting}[language=Python, showspaces=false, showstringspaces=false,]
#!/usr/bin/python
# -*- coding: utf-8 -*-
import mysql.connector
import os, sys
from mysql.connector import errorcode
from datetime import *

def fecha_hora_actual():
	formato = '%d/%m/%y %H:%M'
	fecha_hora = datetime.now().strftime(formato)
	return fecha_hora

def mantenimiento():

	try:
		cnx = mysql.connector.connect(user='usrPythonAnywhere',
		 password='pwdPythonAnywhere',
		 host='usrPythonAnywhere.mysql.pythonanywhere-services.com',
		 database='usrPythonAnywhere$sidocsbbdd')

	except mysql.connector.Error as err:

		if err.errno == errorcode.ER_ACCESS_DENIED_ERROR:
		print(fecha_hora_actual() + " Usuario o Password incorrecta")

		elif err.errno == errorcode.ER_BAD_DB_ERROR:
		print(fecha_hora_actual() + " La BBDD no existe")

		else:
		print(err)

	else:
		print(fecha_hora_actual() +  " Conexion correcta")

		try:
			cursor = cnx.cursor(buffered=True)

			consulta_temp = "DELETE FROM restapp_temperatura WHERE fecha_lectura < NOW() - INTERVAL 2 DAY"
			consulta_hum = "DELETE FROM restapp_humedad WHERE fecha_lectura < NOW() - INTERVAL 2 DAY"

			cursor.execute(consulta_temp)

			print(fecha_hora_actual() + " Registros borrados de Temperatura: " + str(cursor.rowcount))

			cursor.execute(consulta_hum)

			print(fecha_hora_actual() + " Registros borrados de Humedad: " + str(cursor.rowcount))

			cnx.commit()

		except mysql.connector.Error as err:
			print(fecha_hora_actual() + " Error en el borrado de datos")
			cnx.rollback()

	cnx.close()

if __name__ == '__main__':
	mantenimiento()
\end{lstlisting}

\end{enumerate}


\section{Instalación Aplicación Android SIDOCS}

Dado que la aplicación no ha sido desplegada en la plataforma de descarga de aplicaciones \textbf{Google Play Store} y por tanto no está certificada por Google, su instalación requiere de una serie de pasos previos para su correcto funcionamiento.


\begin{enumerate}
	
\item \textbf{Permitir instalación de fuentes desconocidas}

En primer lugar dirigirse a la \textbf{Configuración} del dispositivo móvil y navegar hasta el menú de \textbf{Seguridad}. Tras ello, pulsar sobre el submenú ''Fuentes desconocidas'' y seleccionar la opción \textit{permitir}.

\item \textbf{Descargar e instalar SIDOCS.apk}

Para descargar la aplicación, abrir en primer lugar cualquier navegador del teléfono e introducir la siguiente dirección:
\\

\url{https://drive.google.com/file/d/1L4dUXZoXuSU8YnKyQv5vSttYlP-qiOrB/view?usp=sharing}
\\

Una vez finalizada la descarga del fichero SIDOCS.apk, pulsar el botón \textit{Instalar} para instalar la aplicación en el dispositivo móvil.

\end{enumerate}

\chapter{Manual de Usuario - Aplicación Móvil SIDOCS}


\section{Introducción}

El objetivo de este manual es guiar al usuario en el uso y manejo de los distintos módulos que componen la aplicación móvil \textbf{SIDOCS}. De forma complementaria se detallarán las funcionalidades específicas de cada menú a fin de facilitar al usuario su aprendizaje.

\section{Requisitos del Sistema}

La aplicación está desarrollada bajo la versión Android SDK 28, por lo que su funcionamiento está optimizado para dispositivos con versiones iguales o superiores. La versión mínima de funcionamiento es Android SDK 24 (Android 7.0 \textit{Nougat}), en consecuencia aquellos dispositivos con versiones inferiores no serán compatibles.
\\

Dado que la aplicación requiere comunicarse con el servidor para su funcionamiento, es preciso que el dispositivo móvil empleado disponga conexión a internet (Wi-Fi, 3G, 4G, etc) durante el uso de la aplicación.


\section{Módulos de la Aplicación}

Las funcionalidades que ofrece la aplicación, quedan integradas en nueve módulos principales: \textbf{Acceso}, \textbf{Registro}, \textbf{Menú Principal}, \textbf{Temperatura y Humedad}, \textbf{Cámara de Seguridad}, \textbf{Listado de Alarmas}, \textbf{Configuración}, \textbf{Notificaciones} y \textbf{Menú superior}.

\subsection{Registro}

El módulo de ''Registro'' permite al usuario crear una cuenta nueva en el sistema. De esta forma el usuario estará identificado y podrá acceder a la aplicación con las credenciales especificadas. 

Para abrir el módulo, pulsar sobre el enlace ''Regístrate'' en la pantalla de acceso en la aplicación.

\vfill
\pagebreak

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.33\textwidth]{figuras/anexo/manualesusuario/registroenlace.png}
	\label{fig:registroelnace}
	\caption{Enlace a módulo de Registro}
\end{figure}

Se mostrará un formulario a rellenar por el usuario con los siguientes datos:

\begin{itemize}
\item \textbf{Usuario}: Código alfanumérico que identifica de manera unívoca al usuario.
\item \textbf{Email}: Cuenta de correo electrónico donde se enviarán los mensajes de alarma.
\item \textbf{Contraseña}: Clave privada de acceso a la aplicación.
\item \textbf{Repetir Contraseña}: Verificar el valor indicado para ''Contraseña''.
\end{itemize}


\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.66\textwidth]{figuras/anexo/manualesusuario/registro.png}
	\label{fig:registro}
	\caption{Registro de Usuario}
\end{figure}

\vfill
\pagebreak

Una vez cumplimentado correctamente el formulario, pulsar el botón “REGISTRAR” para completar el proceso de alta.


\subsection{Acceso}
El módulo de ''Acceso'' permite al usuario acceder a la aplicación, tras autenticar sus credenciales de acceso (usuario y contraseña).

Para ello introducir los valores de usuario y contraseña en los campos habilitados del formulario, y pulsar el botón ''ACCEDER'' para completar el acceso.

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.66\textwidth]{figuras/anexo/manualesusuario/acceso.png}
	\label{fig:acceder}
	\caption{Acceso a la aplicación}
\end{figure}

\subsection{Menú Principal}

El ''Menú Principal'' de la aplicación agrupa todas opciones de operación disponibles para el usuario. Muestra los botones/enlace que el usuario podrá pulsar para acceder a los submenús:

\begin{itemize}
\item Temperatura y Humedad
\item Cámara de Seguridad
\item Listado de Alarmas
\item Configuración
\end{itemize}

\vfill
\pagebreak

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.33\textwidth]{figuras/anexo/manualesusuario/menuprincipal.png}
	\label{fig:menuprincipal}
	\caption{Menú Principal}
\end{figure}	

\subsection{Temperatura y Humedad}

El módulo de ''Temperatura y Humedad'' permite consultar los valores de temperatura y humedad relativa del hogar.
En cada caso se indicará el valor registrado y las unidades de medida.

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.33\textwidth]{figuras/anexo/manualesusuario/temphum.png}
	\label{fig:temphum}
	\caption{Temperatura y Humedad Relativa}
\end{figure}



\subsection{Cámara de Seguridad}

El módulo ''Cámara de Seguridad'' permite visualizar en tiempo real la imagen captada por la cámara de vigilancia instalada en la vivienda, tanto de día como con baja iluminación durante la noche.

En caso de fallo de conexión o problemas de alta latencia, pulsar el botón ''Refrescar'' para recargar la emisión.

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.66\textwidth]{figuras/anexo/manualesusuario/camara.png}
	\label{fig:menuprincipal2}
	\caption{Cámara de Seguridad - Modo día y modo noche}
\end{figure}


\subsection{Listado de Alarmas}

Todas las alarmas producidas en la vivienda, se guardarán en un listado histórico.
El usuario puede consultar las últimas diez alarmas registradas, ya sean por allanamiento, inundación o presencia de humo/gas.

En cada elemento del listado se mostrarán los siguientes datos:

\begin{itemize}
\item Título: indica el tipo de alarma producido.
\item Descripción: texto explicativo de las posibles causas que produjeron la alarma.
\item Fecha: fecha y hora en la que se registró la alarma.
\item Icono: imagen representativa.
\end{itemize}

\vfill
\pagebreak

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.33\textwidth]{figuras/anexo/manualesusuario/listadoalarmas.png}
	\label{fig:listadoalarmas}
	\caption{Listado de Alarmas}
\end{figure}	



\subsection{Configuración}

El módulo ''Configuración'' permite el ajuste de opciones del sistema: Notificaciones y Modo de Funcionamiento.


\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.33\textwidth]{figuras/anexo/manualesusuario/configuracion.png}
	\label{fig:configuracion}
	\caption{Configuración del sistema}
\end{figure}	



\begin{itemize}
	\item \textbf{Notificaciones}: pulsando sobre el botón deslizante se podrán activar y desactivar las notificaciones push que el sistema mostrará en el dispositivo ante las alarmas producidas.
	
	%\begin{figure}[!hb]
	%	\centering
	%	\includegraphics[width=0.66\textwidth]{figuras/anexo/manualesusuario/notificacionesonoff.png}
	%	\label{fig:notificacionesonoff}
	%	\caption{Activar/Desactivar Notificaciones}
	%\end{figure}
	
	
	
	\item \textbf{Modo de Funcionamiento}: determina el régimen de protección de la vivienda. Existen tres opciones posibles:
	
	\begin{itemize}
		\item \textit{Completo}: nivel de protección máximo. Se alertará al usuario mediante la sirena acústica y notificaciones email y push, ante cualquier alarma producida en la vivienda.
		\item \textit{En Casa}: nivel de protección parcial. Se omitirán las alarma producidas por el sensor de detección de allanamiento.
		\item \textit{Desactivado}: nivel de protección inactivo. Todas las alarmas serán desactivadas, por lo que no se enviarán alertas al usuario ni sonará la sirena acústica.
	\end{itemize}

\end{itemize}

Para modificarlo, pulsar sobre el submenú ''Modo de Funcionamiento'' y posteriormente seleccionar la opción requerida.

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.33\textwidth]{figuras/anexo/manualesusuario/modofuncionamiento.png}
	\label{fig:modofuncionamiento}
	\caption{Selección de Modo de Funcionamiento}
\end{figure}

Finalmente, pulsar el botón de retorno (\textbf{$\triangleleft$}) del dispositivo, y aceptar el mensaje de confirmación para guardar los cambios realizados.



\subsection{Notificaciones}

Las alarmas producidas por allanamiento, fugas de agua o inundación y escapes de gas/humo, serán notificadas en la aplicación.

Aparecerá el icono SIDOCS en la barra de herramientas superior de Android, por lo que para visualizar su detalle, se deberá  desplegar la barra hacia abajo.

\vfill
\pagebreak
	


\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.66\textwidth]{figuras/anexo/manualesusuario/notificacionrecibida.png}
	\label{fig:notificacionrecibida}
	\caption{Guardar Configuración}
\end{figure}

Adicionalmente, la notificación recibida podrá consultarse con mayor detalle desde el módulo ''Listado de Alarmas''.

\subsection{Menú Superior}

El menú superior se ubica en la parte superior del Menú Principal, y ofrece opciones adicionales de operación. Pulsar sobre el botón (\textbf{\vdots}) para visualizar el desplegable.

Las opciones seleccionables son:

\begin{itemize}

\item Créditos: Se muestra la información acerca de la autoría de la aplicación SIDOCS y los recursos empleados en su desarrollo.

\item Cerrar Sesión: Para salir de la aplicación y borrar los datos de la sesión activa del usuario.

\begin{figure}[!hb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.99\textwidth]{figuras/anexo/manualesusuario/creditosycerrarsesion.png}
	\label{fig:cerrarsesion}
	\caption{Recepción de Notificación}
\end{figure}

\end{itemize}

\vfill

